%%
%% Copyright (C) 2013 by Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%%
%% This file may be distriubuted and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public Licence, either
%% version 1.3c of this licence or (at your option) any later
%% version. The latest version of this licence is in:
%%
%%	http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.3c  or later is part of all distriubutions of 
%% LaTeX version 2008/05/04 or later.

\documentclass[a4paper,10pt]{./matlibera}
\usepackage{matliberamat}
\usepackage{matliberagraf}

\def \autore{Daniele Zambelli}
\def \serie{Matematica Libera}
\def \titolo{matliberagraf test}
\def \descrizione{Documento di test per la libreria matliberagraf.sty}
\def \anno{2023}
\def \docvers{\texttt{0.9.47}}

\begin{document}

\frontmatter
\pagenumbering{roman}
\thispagestyle{empty}
% \input{\matdir 00_intestazioni/les/frontespizio}
% \input{\matdir 00_intestazioni/les/colophon}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\Large{\serie}}

\vspace{40mm}
{\LARGE{\titolo}}

\bigskip
{\Large{\descrizione}}

\bigskip
Copyright {\textcopyleft} {\anno}
\end{center}

\vfill
\noindent
Questo file può essere distribuito e modificato sotto le condizioni della 
licenza LaTeX Project Public Licence versione 1.3c o successiva.
L'ultima versione di questa licenza si trova in:
\url{www.latex-project.org/lppl.txt}

\paragraph{Coordinatore del Progetto:} \autore.

\paragraph{Collaborazione, commenti e suggerimenti:} 
Se vuoi contribuire anche tu alla stesura e aggiornamento 
puoi inviare i tuoi commenti o suggerimenti scrivi a:\\ 
\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com}.

\vspace{2ex}
 Versione del documento: {\docvers} del {\today}.

 Anno di edizione: \anno.

\clearpage

\markboth{Indice}{Indice}
\setcounter{tocdepth}{2}   % Profondità indice
\begin{KeepFromToc}        % Rimuove la voce 'indice' dall'indice
  \tableofcontents
\end{KeepFromToc}

\mainmatter
\chapter{Introduzione}

Questo documento usa tutte le 
caratteristiche 
del pacchetto \texttt{matliberagraf.sty}
inserito nella classe \texttt{matlibera.cls}. 
Serve da:
\begin{itemize}
\item test delle funzioni messe a disposizione di 
\texttt{matliberagraf.sty}; 
\item raccolta di esempi per ognuna di queste funzioni.
\end{itemize}

Chi aggiunge delle funzionalità a \texttt{matliberagraf.dtx} deve 
aggiungere anche i relativi test nel file \texttt{testmatliberagraf.tex} 
e controllare che tutto funzioni correttamente.

Le varie macro sono raccolte in insiemi funzionali che riproducono 
la struttura del file di documentazione \texttt{matlibera.pdf} 
generato automaticamente dal sorgente \texttt{matlibera.dtx}.

\chapter{Test macro}

Di seguito ci sono i test di tutte le macro messe a disposizione 
dalla classe.

\section{Espressioni risolte con un albero}

Nel testo, spesso sono usati dei grafi ad albero per risolvere espressioni. 
Questi grafi usano due macro per disegnare i nodi relative a operazioni 
unarie e a operazioni binarie.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Albero espressione con operatori binari}

\newcommand{\propalberobin}{
  \def \la{-0.3}
  \def \lb{-2.8}
  \def \lc{-5.3}
  \def \ld{-7.5}
  \def \le{-8.5}
  \def \xa{-4.6} \def \xb{-4} \def \xc{-2.4} \def \xd{-0.7} 
  \def \xe{-0.1} \def \xf{0.45} \def \xg{1.} \def \xh{1.7} \def \xi{+2.3} 
  \def \xj{+2.85} \def \xk{+3.45} \def \xl{+4.} \def \xm{+4.6} 
  \disegno{
    \draw (0, 0) node{$3 \in \{5,~6,~7\} \vee 2 - 9 = 1 - 8 \wedge \false$};
    \nodobin{(\xa, \la)}{(\xc, \la)}{\xb}{\lb}{\in}{\false}
    \nodobin{(\xe, \la)}{(\xg, \la)}{\xf}{\lb}{-}{-7}
    \nodobin{(\xi, \la)}{(\xk, \la)}{\xj}{\lb}{-}{-7}
    \nodobin{(\xf, \lb)}{(\xj, \lb)}{\xh}{\lc}{=}{\true}
    \nodobin{(\xh, \lc)}{(\xm, \la)}{\xl}{\ld}{\wedge}{\false}
    \nodobin{(\xb, \lb)}{(\xl, \ld)}{\xd}{\le}{\vee}{\false}
    \draw (\xd, \le) 
      node[draw, above, rectangle,rounded corners=1pt, very thick] 
          {$\false$};
  }
}

\centering \propalberobin
\end{latexlistingbox}

Nel seguente esempio sono presenti anche operatori unari.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Albero espressione con operatori unari}

\newcommand{\propalberouna}{
  \def \la{-0.3}
  \def \lb{-2.8}
  \def \lc{-5.3}
  \def \ld{-7.5}
  \def \le{-8.5}
  \def \xa{-3} \def \xb{-2.5} \def \xc{-1.75} \def \xd{-1.} \def \xe{-0.5} 
  \def \xf{0.25} \def \xg{1.} \def \xh{1.5} \def \xi{+2.3}  \def \xj{+3.0}
  \disegno{
    \draw (0, 0) node{$\neg p ~\wedge~ \neg q ~\vee~ \neg p ~\wedge~ q$};
    \nodouna{(\xb, \la)}{\xa}{\lb}{\neg}{\phantom{8}}
    \nodouna{(\xe, \la)}{\xd}{\lb}{\neg}{\phantom{8}}
    \nodouna{(\xh, \la)}{\xg}{\lb}{\neg}{\phantom{8}}
    \nodobin{(\xa, \lb)}{(\xd, \lb)}{\xc}{\lc}{\wedge}{\phantom{8}}
    \nodobin{(\xg, \lb)}{(\xj, \la)}{\xi}{\lc}{\wedge}{\phantom{8}}
    \nodobin{(\xc, \lc)}{(\xi, \lc)}{\xf}{\ld}{\vee}{\phantom{8}}
    \draw (\xf, \ld) 
      node[draw, above, rectangle,rounded corners=1pt, very thick] 
          {$\phantom{8}$};
  }
}

\centering \propalberouna
\end{latexlistingbox}

Nel seguente esempio sono presenti anche parentesi.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Albero espressione con operatori unari}

\newcommand{\espalberopar}{
  \def \la{-0.3}
  \def \lb{-2.8}
  \def \lc{-5.3}
  \def \ld{-7.0}
  \def \le{-8.7}
  \def \xa{-4.5} \def \xb{-3.5} 
  \def \xc{-2.55} \def \xd{-2.35} \def \xe{-2.15} 
  \def \xf{-1.45} 
  \def \xg{-0.1} \def \xh{+0.63} \def \xi{+1.25} 
  \def \xj{+2.37} \def \xk{+3.3} 
  \disegno{
    \draw (0, 0) node{
    $49 ~-~ [2^4 ~\times~ (14 ~:~ 7) ~+~ 10]~=$};
    \nodobin{(\xc, \la)}{(\xe, 0)}{\xd}{\lb}{\uparrow}{16}
    \nodobin{(\xg, \la)}{(\xi, \la)}{\xh}{\lb}{:}{2}
    \parentesi{\xh}{\lb}{.8}{(}{)}
    \nodobin{(\xd, \lb)}{(\xh, \lb)}{\xf}{\lc}{\times}{32}
    \nodobin{(\xf, \lc)}{(\xk, \la)}{\xj}{\ld}{+}{42}
    \parentesi{\xj}{\ld}{1}{[}{]}
    \nodobin{(\xa, \la)}{(\xj, \ld)}{\xb}{\le}{-}{7}
    \draw (\xb, \le) 
      node[draw, above, rectangle,rounded corners=1pt, very thick] {$7$};
  }
}

\centering \espalberopar
\end{latexlistingbox}

\section{Inizializzazione grafici}

I grafici devono essere inizializzati o usando i comandi di \verb|tikz| o 
utilizzando la macro \verb|disegna|.

\paragraph{disegno}
\verb|\disegno| richiede 2 argomenti: 
\begin{enumerate} [nosep]
\item facoltativo: la scala di rappresentazione, valore di default 
\(5 \munit{mm}\).
\item obbligatorio: i comandi grafici da realizzare.
\end{enumerate}

La sua sintassi è: \verb|\disegno[scala]{comandi grafici}|.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Inizializza un disegno}
\disegno[3]{
  \draw (0, 0) -- (8, 4);
}
\end{latexlistingbox}

\section{Vettori} 

Tutti i segmenti orientati hanno un primo argomento opzionale che 
contiene parametri aggiuntivi per il colore (o altro) relativi al 
segmento, questo è seguito da due argomenti che 
rappresentano le coordinate del punto iniziale e del punto finale 
della freccia (\verb|pi|, \verb|pf|).
Poi, a seconda del tipo di vettore ci sono altri argomenti come esposto 
nel seguente schema della sintassi.
\begin{enumerate} [nosep]
\item \verb|\vettored[parametri]{pi}{pf}|; 
\item \verb|\vettorenome[parametri]{pi}{pf}{nome}|
\item \verb|\vettoreAB[parametri]{pi}{pf}{posni}{nomei}{posnf}{nomef}|
\item \verb|\freccia[parametri]{pi}{pf}{parnome}{nome}|
\end{enumerate}


\begin{latexlistingbox}*{\centering Vettori}
\centering \disegno[3]{
  \vettored[red]{(0, 0)}{(6, 3)}
  \vettorenome[blue]{(6, 0)}{(12, 3)}{vettore}
  \vettoreAB[green]{(12, 0)}{(18, 3)}{below left}{A}{above left}{B}
  \freccia[ultra thick, orange]{(18, 0)}{(24, 3)}{below}{resto}
}
\end{latexlistingbox}

% Due applicazioni di \verb|\vettoreAB|.
% 
% \begin{latexlistingbox}*{\centering Vettori}
% \disegno{
%   \draw [very thin] (0, 0) -- (12, 4);
%   \vettoreAB[ultra thick, Maroon!50!black]
%             {(3, 1)}{(9, 3)}{below left}{A}{above left}{B}
% }
% \disegno{
%   \rcom{-2}{+7}{0}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
%   \draw [very thin] (-1, 2) -- (7.3, 2);
%   \vettoreAB[ultra thick, Maroon!50!black]
%             {(-1, 2)}{(4, 5)}{below}{A}{below}{B}
%   \draw (1.5, 2) arc [ultra thick, start angle=0, end angle=30, radius=2.5];
%   \node at (2.1, 2.7) {$\alpha$};
% }
% \end{latexlistingbox}

Una applicazione di \verb|\freccia|.

\begin{latexlistingbox}*{\centering Frecce}
  \disegno[10]{
    \draw(0, .4)--(0, -.9) (0, 0)--(.4, 0) (-.1,-.5)--(-.6,-.5);
    \draw (-.3, +.2) node {25} (+.2, +.2) node {7} 
          (-.3, -.2) node {21} (+.2, -.2) node {3} 
          (-.2, -.7) node {4};
    \begin{scope}[font=\scriptsize]
      \freccia{(+0.9, +0.2)}{(+0.4, +0.2)}{right}{divisore}
      \freccia{(+0.9, -0.2)}{(+0.4, -0.2)}{right}{quoziente}
      \freccia{(-1.1, +0.2)}{(-0.6, +0.2)}{left}{dividendo}
      \freccia{(-0.9, -0.7)}{(-0.4, -0.7)}{left}{resto}
    \end{scope}
  }
\end{latexlistingbox}

\section{Segmenti orientati, assi, riferimento cartesiano}

Macro per produrre assi cartesiani segmenti con trattini e punti con 
le loro proiezioni sugli assi. 
Tutti questi, se dotati, hanno lo stesso tipo di freccia. 

Gli assi orizzontali e verticali, quindi anche \texttt{assex}, incrementano 
la lunghezza in entrambi i lati di 0.3 unità per migliorare l'effetto 
quando è presente la griglia.

La sintassi per questo gruppo di macro è la seguente.
\begin{enumerate} [nosep]
\item Segmento orientato: \verb|\segorientato[parametri]{pi}{pf}|
\item Asse qualsiasi: \verb|\asse[parametri]{pi}{pf}{posizione var}{var}|
\item Asse orizzontale: \verb|\asseo[parametri]{xi}{xf}{y}{var}|
\item Asse verticale: \verb|\assev[parametri]{yi}{yf}{x}{var}|
\item Asse x: \verb|\assex[parametri]{xi}{xf}{y}|
\end{enumerate}

\begin{latexlistingbox}*{\centering segmenti orientati, assi}
\centering \disegno{
  \segorientato{(4, 0)}{(0, 4)} 
  \segorientato[thick, red]{(1, -1)}{(6, 3)}
  \asse{(6, 0)}{(9, 4)}{}{}
  \asse{(8, 0)}{(11, 4)}{below right=-3pt}{t}
  \asseo[blue]{12}{18}{2}{t}
  \assev[orange, ultra thick]{0}{4}{20}{t}
  \assex[green!50!black]{12}{18}{0}
}
\end{latexlistingbox}

In certi casi è utile poter disegnare un segmento o un asse con 
evidenziati alcuni trattini a distanza unitaria.

Sintassi: \verb|\segmentocontrattini{x da}{x a}{y}|

\phantom{Sintassi: }\verb|\assecontrattini{x da}{x a}{y}{variabile}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering segmento e asse con trattini}
\centering \disegno{
  \segmentocontrattini{0}{5}{0}
  \assecontrattini{10}{15}{0}{t}
}
\end{latexlistingbox}

\pagebreak

Molto usato è il riferimento cartesiano ortogonale monometrico.
La versione senza asterisco disegna anche una griglia grigia 
mentre la versione con asterisco è senza griglia.

\verb|\rcomvar| permette di modificare il nome degli assi.

Sintassi: \verb|\rcomvar{xmi}{xma}{ymi}{yma}{ascissa}{ordinata}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering Riferimento cartesiano generico}
\affiancatic{.49}{.49}{
\disegno{\rcomvar*{-3}{4}{-1}{3}{t}{s}}
}{
\disegno{\rcomvar[red]{-4}{3}{-3}{1}{t}{v}}
}
\end{latexlistingbox} 

Più spesso si usa un riferimento cartesiano con le variabili 
\(x\text{-}y\). 
Anche queste macro hanno la versione con o senza griglia.

Sintassi: \verb|\rcomvar{xmi}{xma}{ymi}{yma}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering Riferimento cartesiano xy}
\affiancatic{.49}{.49}{
\disegno{\rcom*[blue, ultra thick]{-3}{4}{-1}{3}}
}{
\disegno{\rcom{-4}{3}{-3}{1}}
}
\end{latexlistingbox} 

\pagebreak

\texttt{gnomino} disegna un punto in un piano cartesiano e 
le parallele agli assi dal punto agli assi stessi.
Disegna anche le etichette sul punto e sugli assi.

La sintassi è:\\ 
\verb|\gnomino{pos}[parn]{nome}[parx]{labx}[pary]{laby}{parline}{parpoint}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering gnomino}
\centering \disegno{
  \rcom{-4}{+4}{-2}{+4}
  \gnomino{(+2.7, +1.5)}{A}{+2.7}{+1.5}{blue}
  \gnomino{(-3.2, +2.5)}[above left]{B}
    {x_B}[right]{y_B}{pink!50!black}{green!50!black}
  \gnomino{(-3.0, 0.5)}[above right]{C}
    [black, below=5pt]{-3}[right]{+0.5}{red!50!black}{violet}
}
\end{latexlistingbox}

\section{Grafici di funzioni}

Di seguito vengono presentati alcuni esempi di uso di macro per 
rappresentare funzioni reali.

Bisogna tenere presente che la funzione va espressa in linguaggio 
\texttt{C}, non in \LaTeX.

\verb|\graficoxy| disegna una funzione tranquilla.

Sintassi: \verb|\graficoxy{xmi}{xma}{ymi}{yma}{colore}{funzione}|


\begin{latexlistingbox}*{\centering graficoxy}
\centering \disegno[2.5]{
  \graficoxy{-10}{+6}{-5}{+5}{blue!50!black}{-.2*x**2-x+3}
}
\end{latexlistingbox}


\verb|\graficixy| disegna più funzioni tranquille.

Sintassi: \verb|\graficixy{xmi}{xma}{ymi}{yma}{lista funzione/colore}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering graficixy}
\centering \disegno[2.5]{
  \graficixy{-5}{9}{-3}{7}
    {{x-2}/blue, {x*x/2.}/red, {(x-2)**2/2.}/violet}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\graficospezzato| disegna una funzione con asintoti verticali.

Sintassi: \verb|\grafparti{xmi}{xma}{ymi}{yma}{colore}{f}{intervalli}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering graficospezzato}
\centering \disegno[2.5]{
  \graficospezzato{-7}{+7}{-4}{+5}{blue!50!black}
                           {(-2*x-5)/(x**2-x-6)}
                           {-8.3/-2.01, -1.99/+2.9, +3.1/8.3}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\grafparti| disegna una funzione definita per parti.

Sintassi: \verb|\grafparti{xmi}{xma}{ymi}{yma}{colore}{listaf}{listap}|

Dove gli elementi di \verb|listaf| sono: \verb|<da>/<a>/<funzione>|

Dove gli elementi di \verb|listap| sono: \verb|<xp>/<yp>/<colore>|

\begin{latexlistingbox}*{\centering grafparti}
\centering \disegno[4]{
  \grafparti{0}{10}{0}{8}{green!50!black}
     {-.3/+4/-0.62*x*x+3.34*x+1.46,
      +4/+7/-1.03*x+9.4,
      +7/+9.25/(-(1.65*(x-3.65)+0.66)+10)**-1+2.35,
      +9.35/+10.3/(-(1.65*(x-3.65)+0.66)+10)**-1+2.35
     }
     {4/4.88/white, 4/5.28/blue, 7/2.19/white, 7/2.61/blue}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\fpunti| disegna alcuni punti di una funzione.

Sintassi: \verb|\fpunti{funzione}{colore}{lista x}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering fpunti}
\centering \disegno[3]{
  \rcom{-3}{+8}{-1}{+11}
  \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+8.3, ymin=-1.3, ymax=+11.3]
  \fpunti{1./3*\x*\x -2*\x +5}{blue!50!black}{-2, ..., 8}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\rcomfpunti| disegna il piano cartesiano e 
alcuni punti di una funzione.
In questo caso la funzione viene interpretata da \LaTeX: 
la variabile ``\(x\)'' deve essere scritta: ``\verb|\\(x\)|''.

Sintassi: 
\verb|\rcomfpunti{xmi}{xma}{ymi}{yma}{funzione}{colore}{lista x}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering rcomfpunti}
\centering \disegno[7]{
  \rcomfpunti{-1}{+3}{-2}{+4}
    {4*\x*\x*\x -10*\x*\x +6*\x}{blue!50!black}
    {-0.2, -0.1, ...,2}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\graficoepunti| disegna il grafico e alcuni punti di una funzione.

La funzione deve essere interpretabile sia da C che da \LaTeX.
Il penultimo parametro indica il colore dei punti.

Sintassi: \verb|\graficoepunti{pargrafico}{funzione}{colore}{lista x}|

\begin{latexlistingbox}*{\centering graficoepunti}
\centering \disegno[2.2]{
  \rcom{-3}{+8}{-4}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
  \tkzInit[xmin=-3.3, xmax=+8.3, ymin=-4.3, ymax=+7.3]
  \graficoepunti{ultra thick, blue!50!black, domain=-3.3:+8.3}
                {1./3*\x*\x -2*\x}
                {blue!50!black}{-2, -1.5, ..., 8}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\boxfcomposta| disegna una funzione composta come scatola.

Questa macro ha troppe variabili per poter caricarle come parametri
quindi è stato utilizzato un approccio diverso: si istanziano delle 
variabili che poi vengono utilizzate nella macro.

\begin{latexlistingbox}*{\centering boxcomposta}
\scalebox{.7}{
\def \latox{4}  \def \latoy{2}
\def \lab{\dfrac{\tonda{3x -2}^2}{8}}
\def \labf{\dfrac{x^2}{8}}
\def \labff{\dfrac{\xoo^2}{8}}
\def \xo{6}
\def \ff{\xoo*\xoo / 8}
\def \labg{3x -2}
\def \labgg{3 \cdot \xo -2}
\def \labfa{g}
\def \fg{3*\xo -2}
\def \labfg{f(g(\xo))}
\boxfcomposta
}
\end{latexlistingbox}

\section{Insiemi e relazioni}

Ci sono alcune macro che facilitano e uniformano il disegno 
degli insiemi e delle relazioni.

\verb|\eulerovenn| e \verb|\eulerovennr| disegnano un insiemi con il 
grafico di Eulero-Venn.
La versione starred disegna l'insieme con uno sfondo.

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\newcommand{\insiemipunti}{% Esempio di problema con insiemi
  \disegno{
    \tikzset{font=\small}
    \eulerovennr*[blue!70!black]{(-4, -3)}{+4}{+4}{(0, +4.5)}{B}
    \eulerovenn*[green!70!black]{(-1.0, -0.7)}{2.5}{2}{(-2.9, +1)}{G}
    \eulerovenn*[red!70!black]{(+1.2, +1.4)}{2.2}{2}{(+2.9, +3)}{R}
  }
}

\insiemipunti
\end{latexlistingbox}

\verb|\disegnapunti| per disegnare dei punti in posizioni date.

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\newcommand{\insiemi}{
  \disegno{
    \tikzset{font=\small}
    \eulerovennr{(-4, -4)}{+4}{+4}{(4, +4.5)}{U}
    \disegnapunti{-3/-2, +2.5/-2,  +3.5/-2.3}
    \eulerovenn{(-1, +1)}{2}{2}{(-2, 3.1)}{A}
    \disegnapunti{-2.2/+1.5, -2.2/+0.2, -1.1/+2.4,
                  -.2/+1.8, -1.2/-0.2, -0.1/+0.1}
    \eulerovenn{(+1, +1)}{2}{2}{(+2, +3.1)}{B}
    \disegnapunti{+1.8/+1.8, +2.1/+0.4, +1/-0.4}
    \eulerovenn{(0, -1)}{2}{2}{(+0.8, -3.2)}{C}
    \disegnapunti{-1.1/-1.7, +1/-1.5}
  }
}
\insiemi
\end{latexlistingbox}

\verb|\disegnaetichette| per disegnare delle etichette in posizioni date.

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\newcommand{\insiemi}{
  \disegno{
    \tikzset{font=\small}
    \eulerovennr[CornflowerBlue]{(-4, -4)}{+4}{+4}{(4, +4.5)}{U}
    \disegnaetichette[CornflowerBlue]{-3/-2/a, +2.5/-2/n,  +3.5/-2.3/m}
    \eulerovenn[CornflowerBlue]{(-1, +1)}{2}{2}{(-2, 3.1)}{A}
    \disegnaetichette[CornflowerBlue]
      {-2.2/+1.5/b, -2.2/+0.2/c, -1.1/+2.4/d,
      -.2/+1.8/e, -1.2/-0.2/g, -0.1/+0.1/h}
    \eulerovenn[CornflowerBlue]{(+1, +1)}{2}{2}{(+2, +3.1)}{B}
    \disegnaetichette[CornflowerBlue]{+1.8/+1.8/f, +2.1/+0.4/j, +1/-0.4/i}
    \eulerovenn[CornflowerBlue]{(0, -1)}{2}{2}{(+0.8, -3.2)}{C}
    \disegnaetichette[CornflowerBlue]{-1.1/-1.7/o, +1/-1.5/p}
  }
}
\insiemi
\end{latexlistingbox}

\verb|\collega|, \verb|\collegas|, \verb|\collegad| 
disegnano una linea tra due punti, senza, con una o con due frecce 
fornendo anche gli angoli di partenza e di arrivo.

\verb|\collegaarc| \verb|\collegaarcs|
disegnano un arco dato il centro e gli angoli di partenza e di arrivo 
senza o con una freccia.

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\newcommand{\esesimmetricasag}{% Grafo sag. relativo alla propr. simmetrica.
  \disegno{
    \tikzset{font=\footnotesize}
    \eulerovenn{(0, 0)}{4}{4}{(2.5, 3.5)}{A}
    \foreach \k/\lab in {0/-7, 51/-2, 102/-1, 
                         153/+1, 204/+3, 255/+5, 306/+6}{
      \draw (\k:3) node {\texttt{\lab}};
      \collegaarcs{(\k-5:3.2)}{\k-120}{\k+150}{2mm}
    }
    \collegas{(+2:2.6)}{150}{(+49:2.6)}{-110}
    \collegas{(+2:2.6)}{150}{(+98:2.6)}{-80}
    \collegas{(+53:2.6)}{-150}{(-2:2.6)}{190}
    \collegas{(+53:2.6)}{-150}{(+98:2.6)}{-80}
    \collegas{(+106:2.6)}{-120}{(+49:2.6)}{-110}
    \collegas{(+106:2.6)}{-120}{(-2:2.6)}{190}
    
    \collegas{(+157:2.6)}{-30}{(+200:2.6)}{+60}
    \collegas{(+157:2.6)}{-30}{(+251:2.6)}{+90}
    \collegas{(+157:2.6)}{-30}{(+302:2.6)}{+120}
    \collegas{(+208:2.6)}{+60}{(+149:2.6)}{-30}
    \collegas{(+208:2.6)}{+60}{(+251:2.6)}{+90}
    \collegas{(+208:2.6)}{+60}{(+302:2.6)}{+120}
    \collegas{(+259:2.6)}{+30}{(+200:2.6)}{+60}
    \collegas{(+259:2.6)}{+30}{(+149:2.6)}{-30}
    \collegas{(+259:2.6)}{+30}{(+302:2.6)}{+120}
    \collegas{(+310:2.6)}{+120}{(+149:2.6)}{-30}
    \collegas{(+310:2.6)}{+120}{(+200:2.6)}{+60}
    \collegas{(+310:2.6)}{+120}{(+251:2.6)}{+90}
  }
}

\esesimmetricasag
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\newcommand{\esesimmetricasagdf}{
  % Grafo sag. relativo alla propr. simmetrica con frecce doppie.
  \disegno{
    \tikzset{font=\footnotesize}
    \eulerovenn{(0, 0)}{4}{4}{(2.5, 3.5)}{A}
    \foreach \k/\lab in {0/-7, 51/-2, 102/-1, 
                         153/+1, 204/+3, 255/+5, 306/+6}{
      \draw (\k:3) node {\texttt{\lab}};
      \collegaarcs{(\k-5:3.2)}{\k-120}{\k+150}{2mm}
    }
    \collegad{(0:2.6)}{150}{(+51:2.6)}{-130}
    \collegad{(0:2.6)}{150}{(+102:2.6)}{-80}
    \collegad{(+51:2.6)}{-130}{(+102:2.6)}{-80}
    
    \collegad{(+153:2.6)}{-30}{(+204:2.6)}{+30}
    \collegad{(+153:2.6)}{-30}{(+255:2.6)}{+70}
    \collegad{(+153:2.6)}{-30}{(+306:2.6)}{+120}
    \collegad{(+204:2.6)}{+30}{(+255:2.6)}{+70}
    \collegad{(+204:2.6)}{+30}{(+306:2.6)}{+120}
    \collegad{(+255:2.6)}{+70}{(+306:2.6)}{+120}
  }
}
\esesimmetricasagdf
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\newcommand{\esesimmetricasagsf}{
  % Grafo sag. relativo alla propr. simmetrica senza frecce.
  \disegno{
    \tikzset{font=\footnotesize}
    \eulerovenn{(0, 0)}{4}{4}{(2.5, 3.5)}{A}
    \foreach \k/\lab in {0/-7, 51/-2, 102/-1, 
                         153/+1, 204/+3, 255/+5, 306/+6}{
      \draw (\k:3) node {\texttt{\lab}};
      \collegaarc{(\k-5:3.2)}{\k-120}{\k+150}{2mm}
    }
    \collega{(0:2.6)}{150}{(+51:2.6)}{-130}
    \collega{(0:2.6)}{150}{(+102:2.6)}{-80}
    \collega{(+51:2.6)}{-130}{(+102:2.6)}{-80}
    
    \collega{(+153:2.6)}{-30}{(+204:2.6)}{+30}
    \collega{(+153:2.6)}{-30}{(+255:2.6)}{+70}
    \collega{(+153:2.6)}{-30}{(+306:2.6)}{+120}
    \collega{(+204:2.6)}{+30}{(+255:2.6)}{+70}
    \collega{(+204:2.6)}{+30}{(+306:2.6)}{+120}
    \collega{(+255:2.6)}{+70}{(+306:2.6)}{+120}
  }
}

\esesimmetricasagsf
\end{latexlistingbox}


\section{Elementi di disegno}

Ci sono alcune macro che facilitano il disegno di alcuni elementi 
che possono essere utilizzati in altri disegni.

\verb|\centerarc| disegna un arco dato il centro e 
gli angoli di partenza e di arrivo.

\verb|\angolodraw| facilita la marcatura degli angoli.

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering \texttt{centerarc} e \texttt{angolodraw}}
\centering \disegno{
\draw (2, 1) -- ++(28:20mm)
      (2, 1) -- ++(54:20mm);
\centerarc[thick, red](2, 1)(28:54:8mm)
\centerarc[](2, 1)(28:54:14mm)
\draw (8, 3) -- ++(-40:20mm)
      (8, 3) -- ++(+5:20mm);
\angolodraw[thick, blue](8, 3)(-40:5:8mm){\alpha}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\molla| per disegnare una molla 
(reperto storico di \emph{Matematica C${}^3$)}.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{\centering \texttt{molla}}
\centering \disegno{
\molla{(3, 2)}{5}{1}{-20}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\ellisse| dati il centro e i semiassi.

\begin{latexlistingbox}*{\centering \texttt{ellisse}}
\centering \disegno{
  \ellisse[ultra thick, Maroon!50!black]{(3, 2)}{3}{1.5}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\rettangolo| Con i vertici segnati ABCD.

\begin{latexlistingbox}*{\centering \texttt{rettangolo}}
  % \disegno{\rettangolo{5}{3}{blue!50!black}{blue!5}}
  % \disegno{\rettangolo[(4, 2)]{5}{3}{blue!50!black}{blue!5}}
\centering \disegno{
  \rettangolo{5}{3}{blue!50!black}{blue!5}
  \rettangolo[(4, 2)]{5}{3}{blue!50!black}{blue!5}
}
\end{latexlistingbox}

\verb|\grafofunzsx| grafo a scatola per le funzioni.

\begin{latexlistingbox}*{\centering \texttt{grafofunzsx} DA SISTEMARE}
\centering \disegno[10]{
  \grafofunzsx{add}{$(+7,~+5)$}{$+12$}
}
\end{latexlistingbox}

\section{Disequazioni e segno di funzioni}

Le disequazioni sono trattate, partendo dallo studio del segno,
con metodi grafici e per fare questo vengono usati disegni che 
rappresentano una retta in rapporto all'asse \(x\).
Viene inoltre usato un cerchietto per indicare uno zero di una funzione 
e una crocetta per indicare un valore in cui la funzione non è definita.

\verb|\cerchietto| zero di una funzione.

\verb|\crocetta| punto in cui una funzione non è definita.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering crocetta e cerchietto}
\centering \disegno{
  \cerchietto{-5}{0}
  \crocetta{+5/3}{-1}
}
\end{latexlistingbox} 

Nelle seguenti macro l'unico argomento è 
l'etichetta dello zero della funzione.

\verb|\rettdec| retta decrescente.

\verb|\rettcre| retta crescente.

\verb|\rettos| retta sempre positiva.

\verb|\rettneg| retta sempre negativa.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Rette decrescenti, crescenti e orizzontali}
\disegno{\rettdec{-\frac{3}{2}}}

\disegno{\rettcre{-\frac{1}{2}}}

\disegno{\rettpos}

\disegno{\rettneg}
\end{latexlistingbox} 

Le seguenti macro aggiungono alle rette crescenti o decrescenti anche 
lo zero della funzione. 
E non richiedono che, prima, sia inzializzato tikz.

% \begin{latexlistingbox}*
%   {\centering Rette decrescenti e crescenti}
% \affiancatic{.48}{.48}{
% \rettadec{+\frac{3}{2}}
% }{
% \rettacre{-\frac{1}{2}}
% }
% \end{latexlistingbox} 

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Rette decrescenti e crescenti}
\rettadec{+\frac{3}{2}}

\rettacre{-\frac{1}{2}}
\end{latexlistingbox} 

Le seguenti macro rappresentano anche il segno della funzione.
E non richiedono che, prima, sia inizializzato tikz.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Segni}
\disegno{\segni{+}{-}}

\disegno{\segni*{-}{+}}

\disegno{\segni{+}*{-}}
\end{latexlistingbox} 

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Segno della retta}
\segnidec{+5}

\segnicre*{-4}

\segnipos

\segnineg
\end{latexlistingbox} 


\section{Intervalli}

Le seguenti macro sono realizzate per semplificare la rappresentazione 
degli intervalli numerici.
\begin{enumerate} [nosep]
\item \verb|\evidenzia|: evidenzia un segmento senza rappresentare gli 
estremi.\\
Sintassi: \verb|\evidenzia[colore]{puntoi}{puntof}|
\item \verb|\evidenziameno|: evidenzia un segmento tolti alcuni punti.\\
Sintassi: \verb|\evidenziameno[colore]{puntoi}{puntof}{lista punti}|
\item \verb|\evidenziada|: evidenzia un segmento e il punto di partenza.\\
Sintassi: \verb|\evidenziada[colore]{puntoi}{puntof}{colore punto}|
\item \verb|\evidenziafino|: evidenzia un segmento e il punto di arrivo.\\
Sintassi: \verb|\evidenziafino[colore]{puntoi}{puntof}{colore punto}|
\item \verb|\evidenziadafino|: evidenzia un segmento e gli estremi.\\
Sintassi: \verb|\evidenziadafino[colore]{puntoi}{puntof}{colore a}{colore b}|
\end{enumerate}


\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Evidenziazione di intervalli}
\disegno{
  \evidenzia[green]{(0, -1)}{(+2, +2)}
  \evidenziameno[orange]{(2.3, 0)}{(+8.3, 0)}
                        {(+3, 0), (+5, 0), (6.5, 0)}
  \evidenziada[red]{(+9, -1)}{(+11, +2)}{blue}
  \evidenziafino{(12, -1)}{(+14, +2)}{white}
  \evidenziadafino{(15, -1)}{(+17, +2)}{white}{blue}
}
\end{latexlistingbox} 

Le seguenti macro permettono di evidenziare semirette o punti isolati.

Le seguenti macro rappresentano gli intervalli su linee orizzontali.

Sintassi: \verb|\ray{y}{xi}{xf}{etichetta}{colore}|

Sintassi: \verb|\evidenziapunti{y}{lista x/etichetta}{colore}|

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Semirette}
\disegno{
  \ray{0}{-5}{-2}{p}{blue}
  \ray{1}{0}{+7}{p}{white}
  \evidenziapunti{0}{9/+2, 11/+5}{blue}
  \evidenziapunti{1}{13/+2, 15/+5}{white}
}
\end{latexlistingbox} 

Si possono combinare le macro precedenti per rappresentare, ad esempio, 
una semiretta meno alcuni punti.

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Punti evidenziati}
\disegno{\ray{0}{10}{2}{p}{blue}
         \evidenziapunti{0}{6/+6, 8/+8}{white}}
\end{latexlistingbox} 

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Insieme soluzione}
  \insiemesoluzione{\intpunto{3}{0}{+2}{blue}}
                   {\(x = +2\)}
                   {\(\lbrace +2 \rbrace\)}
\end{latexlistingbox} 

O per rappresentare più punti isolati su un asse \(x\).

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Punti evidenziati}
\disegno{\assex{0}{10}{0}
         \evidenziapunti{0}
           {8.0/1, 5.0/\frac{1}{2}, 4.0/\frac{1}{3}, 
            3.5/\frac{1}{4}, 3.2/~, 3.0/~, 2.857/~, 
            2.75/~, 2.667/~\cdots, 2.6/~, 2.5/~, 2.4/~, 
            2.3/~, 2.2/~, 2.1/~, 2.0/0}
           {blue}
        }
\end{latexlistingbox} 

Macro per rappresentare un intervallo interno a due punti o
esterno a due punti.

Sintassi: \verb|\inti{y}{xa}{xb}{label a}{label b}{colore a}{colore b}|

Sintassi: \verb|\inti{y}{xi}{xf}{xa}{xb}{lab a}{lab b}{colore a}{colore b}|

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Intervalli interno e esterno}
\disegno{
\inti{0}{-2}{+2}{a}{b}{white}{blue}

\inte{0}{+5}{+15}{+8}{+10}{a}{b}{white}{blue}
}
\end{latexlistingbox} 

Intervallo interno e esterno con la rappresentazione dell'asse su cui 
poggia.

Sintassi: \verb|\inti{y}{lung x}{xa}{xb}{lab a}{lab b}{colore a}{colore b}|

Sintassi: \verb|\inti{y}{lung x}{xa}{xb}{lab a}{lab b}{colore a}{colore b}|

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Intervalli interno e esterno con asse}
\disegno{
  \inticonasse{1}{8}{+2}{+6}{a}{b}{white}{blue}
  \inteconasse{0}{8}{+3}{+5}{c}{d}{white}{blue}
}
\end{latexlistingbox} 

Semirette con l'asse.

Sintassi: 
\verb|\ray*conasse{y}{lung}{x origine}{etichetta}{riempimento}{variabile}| 

\begin{latexlistingbox}*
  {\centering Semirette sinistra e destra con asse}
\disegno{
\raylconasse{0}{7}{+3}{p}{white}{t}
\rayrconasse{1}{7}{+2}{\frac{3}{2}}{blue}{x}}
\end{latexlistingbox} 

Insieme dei reali \(\mathbb{R}\) e insieme vuoto \(\emptyset\).

Sintassi: 
\verb|\allx{y}{lunghezza}{variabile}| 

\phantom{Sintassi: }\verb|\emptyx{y}{lunghezza}{variabile}|

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Per ogni x con asse}
\disegno{
\allx{1}{7}{}
\emptyx{0}{7}{v}
}
\end{latexlistingbox} 

Le seguenti macro inglobano l'inizializzazione di tikz e quindi sono 
un po' più semplici da usare, anche se un po' più rigide.
Vanno usate singolarmente, non possono entrare come elementi di un disegno 
più complesso.

Insieme dei reali e insieme vuoto. 

Sintassi: \verb|\int*{semiasse}|

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Per ogni x e non esiste x}
\intr{5}

\intv{5}
\end{latexlistingbox} 

Intervalli interni a due punti.

Sintassi: \verb|\inti**{semiasse}{xa}{xb}{etichetta a}{etichetta b}|

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Intervalli interni}
\intiaa{5}{-3}{+3}{a}{b}

\intica{5}{-3}{+3}{a}{b}

\intiac{5}{-3}{+3}{a}{b}

\inticc{5}{-3}{+3}{a}{b}
\end{latexlistingbox} 

Intervalli esterni a due punti.

Sintassi: \verb|\inte**{semiasse}{xa}{xb}{etichetta a}{etichetta b}|

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Intervalli interni}
\inteaa{5}{-2}{+2.5}{a}{b}

\inteca{5}{-2}{+2.5}{a}{b}

\inteac{5}{-2}{+2.5}{a}{b}

\intecc{5}{-2}{+2.5}{a}{b}
\end{latexlistingbox} 

Semirette. Sintassi: \verb|\ray**{semiasse}{ascissa origine}{etichetta}|

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Semirette}
\rayla{5}{-2}{a}

\raylc{5}{-2}{a}

\rayra{5}{-2}{a}

\rayrc{5}{-2}{a}
\end{latexlistingbox} 


\section{Segni prodotto, operazioni tra insiemi numerici, Ruffini}

Per le operazioni tra insiemi numerici ad esempio per la soluzione di un 
sistema di disequazioni si usa la versione liscia.

Sintassi: 
\begin{verbatim}
\trespolo{larghezza}{altezza}
         {lista: posizione verticale/etichetta}
         {lista: posizione orizzontale/etichetta}
\end{verbatim}

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Segno del prodotto-quoziente}
\disegno{
    \trespolo{6}{-3}
             {-1/D_1, -2/D_2, -3/D_3}
             {1.5/-1, 3/\frac{1}{8}, 4.5/\frac{2}{7}}
    \evidenziadafino{(+1.5, -1)}{(+4.5, -1)}{white}{white}
    \ray{-2}{6}{3}{}{blue}
    \evidenziadafino{(+3, -3)}{(+4.5, -3)}{blue}{white}
}
\end{latexlistingbox} 

Per calcolare il segno del prodotto o del quoziente di più funzioni si 
usa la versione stellata.

Sintassi: 
\begin{verbatim}
\trespolo*{larghezza}{altezza}
          {lista: posizione verticale/etichetta}
          {lista: posizione orizzontale/etichetta}
\end{verbatim}

Esempi di chiamata:
Trespolo per le disequazioni:
Trespolo per i segni (starred):
\begin{latexlistingbox}*{\centering Segno del prodotto-quoziente}
\disegno{
  \trespolo*{6}{-3}
            {-1/f(x), -2/g(x), -3/{f(x)/g(x)}}
            {2/a, 4/b}
  \foreach \x/\y in {4./-.6, 4./-2.6}
    \cerchietto{\x}{\y}
  \foreach \x/\y in {2./-1.6, 2./-2.6}
    \crocetta{\x}{\y}
  \foreach \x/\s in {1/+, 3/+, 5/-}
    \node at (\x, -1) [above] {\(\s\)};
  \foreach \x/\s in {1/-, 3/+, 5/+}
    \node at (\x, -2) [above] {\(\s\)};
  \foreach \x/\s in {1/-, 3/+, 5/-}
    \node at (\x, -3) [above] {\(\s\)};
}
\end{latexlistingbox} 

Il metodo di Ruffini per la divisione tra polinomi può essere usato in 
più capitoli del testo e quindi è stato messo nella libreria grafica.

Sintassi: \verb|\ruffini{riga1}{riga2}{riga3}{numerocolonne}|

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
  {\centering Divisione con Ruffini}
\disegno{
  \ruffini{~, +1, +2, -8}
          {+2, ~, +2, +8}
          {~, +1, +4, ~~~0}
          {4}
}
\end{latexlistingbox} 

\section{Strumenti ottici non standard}

La rappresentazione degli strumenti ottici non è banale, le 3 macro 
seguenti contribuisce a semplificarla un po'.

Sintassi:
\begin{verbatim}
\microscopio{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}|
            {postoetichetta}{etichetta}|
\grandangolo{punto}{lung}{angoloa}{angolob}{raggio}|
            {postoetichetta}{etichetta}|
telescopio=<fattore ingrandimento>
\end{verbatim}

\begin{latexlistingbox}*{\centering Strumenti ottici non standard}
\disegno{
\microscopio{(8, 0)}{2}{120}{-50}{2}
                     {(7.6, 5)}{$\times\frac{1}{\epsilon}$}
\grandangolo{(16, 0)}{2}{120}{-50}{2}
                     {(15.6, 5)}{$\times\infty$}
\draw (20, 1) pic [rotate=0, scale=.5] 
                           {telescopio=$A$};
}
\end{latexlistingbox}

% \begin{latexlistingbox}*{\centering }
% 
% \end{latexlistingbox}

% \begin{latexlistingbox}[listing side text]
%   {\centering }
% 
% \end{latexlistingbox} 

\end{document}
